# О том, как мне сделали операцию в больнице имени Sokołowskiego

## Предыстория 

### Знакомство с хирургом (июль 2024)

- У меня обнаружили надорванный мениск в правом колене. Три врача (независимо друг от друга) сказали, что надо сделать операцию артроскопии (либо зашить надорванный кусок мениска, либо удалить этот кусок)
- Я через Google Maps нашёл в Валбжихе врача с хорошими отзывами (Adam Krzywda) и сходил к нему на консультацию
- Врач сказал, что может сделать мне операцию. Я согласился, и он сказал "жди звонка"
- Операция, кстати, будет сделана по NFZ. Я врача об этом не просил, а он сам увидел у себя где-то в компе, что я имею право на операцию по NFZ (т.е. за неё плачУ не я, а Narodowy Fundusz Zdrowia)
- Также врач сказал, что операция будет происходить в больнице, которая больница называется "Specjalistyczny Szpital im. dr Alfreda Sokołowskiego w Wałbrzychu" https://maps.app.goo.gl/857HnDFv8TqNHUBm9.

### Первый звонок (сентябрь 2024)

Мне позвонили из больницы и сообщили, что операцию мне назначили на 9 ноября на 09:00.

### Второй звонок (начало октября 2024)

Я уже начал беспокоиться: а не надо ли как-то подготовиться к операции? Сделать какие-то анализы, например?

И тут мне позвонили из больницы ещё раз и сообщили, что моя операция переносится с 09 ноября на 11 ноября. Время остаётся то же: 09:00

Я сразу же спросил: а не нужно ли мне какие-то анализы сделать перед операцией? 
- Собеседница удивилась: "А что, врач вам не сказал?"
- Тут уже удивился я: "Нет, ничего не говорил"
- Собеседница: "Нууу.. Тогда сделайте общий анализ мочи, анализ гормонов щитовидки, а также принесите справку, что у вас нет противопоказаний к этой операции"

### Подготовительные процессы

Я, потратив время на три похода в LuxMed, сделал все эти анализы. Больше всего времени потратил на справку. Дело в том, что её надо получать от терапевта, а терапевт увлеклась процессом и напосылала меня на:
- Общий анализ крови
- Рентгенограмму грудной клетки
- ЭКГ

И только после получения этого всего (напрашивается "прохождения всех квестов") терапевт выдала мне вожделенную справку.

## День первый (2024-11-11)

### 08:15

Приехали в больницу (szpital Alfreda Sokołowskiego). Зашли в корпус D, поднялись на второй этаж, и остановились перед Oddział Chirurgii Urazowo-Ortopedycznej. Двери в отделение были закрыты, и мы стали перед ними ждать.

Внутри отделения шёл какой-то мужик в медицинской форме, остановился, открыл двери и поздоровался с нами. Мы рассказали, что я jestem umówiony na operację, и нас впустили.

### 08:45

Нас завели в палату, и в палате мы познакомились с нашим "соседом по палате":
- Имя: Andrzej Mikulec
- Операция: замена бедра
- Возраст: лет 45-50 (это на вид; на самом деле оказалось 65!!)
- Работа: электрик. Причём 15 лет отработал в шахтах, а потом работал в Tauron.
- Место проживания: Biały Kamień.

Врачи мне сообщили, что операция будет только завтра, а сегодня я целый проведу в больнице в рамках приготовления к операции. БОльшую часть дня я буду скучать, а они у меня только возьмут кровь и, возможно, сводят на ЭКГ и рентген/УЗИ/что-нибудь подобное.

Ещё одно новое слово - это głupi jaś. Анджей так называет разновидность наркоза, от которого человек не теряет сознание, но почти перестаёт соображать.

Ах, да: мой номер палаты = 12.

Вот так выглядит палата:

![01-room.jpg](01-room.jpg)

Вот моя кровать:

![02-bed.jpg](02-bed.jpg)

### 09:30

Меня осмотрел молодой человек, вероятно стажёр. Он сделал визуальный осмотр колена, а также спросил "нет ли у меня МРТ". Я ответил, что есть, и он отнёс диск к себе в кабинет, а через какое-то время вернулся и попросил у меня описание.

Также врач попросил меня "куцнуть". Я долго его не понимал, потом он показал. Оказывается, "куцнуть" - это присесть. Анджей позже объяснил мне, что слово "куцнуть" - редкое; намного чаще используется слово "przysiąść".

Также мне вручили несколько бумаг, которые я должен был заполнить и принести:

- Бумага 1: [03-informacja-dla-pacjenta.md](03-informacja-dla-pacjenta.md)
- Бумага 2: Пока что по техническим причинам не могу её выложить. Может, потом добавлю. Называется она "Przedoperacyjna ankieta anestezjologiczna"

### 10:00

Я заполнил бумаги и отнёс их медсёстрам. Я допытывался у медсестёр, какая анестезия у меня будет: общая, или местная, или спинальная. Медсёстры ответили уклончиво: мол, это анестезиолог во время операции решит.

После этого я достал из рюкзаза ноутбук, присел за стол и начал пытаться работать. Ноутбук я присоединил к телефону для получения интернета; в больнице есть бесплатный вай-фай, и он даже иногда ловит; но в целом он ловит одну минуту из десяти.

Также мы с Кариночкой сунулись в кухню с целью разведки "нельзя ли там чаю вскипятить". Нас увидела медсестра и сказала очень строго, но спокойно и доброжелательно: "туда пациента нельзя. Полностью запрещено". Я был приятно восхищён, что в голосе не было агрессии и злости.

### 11:00

Трындели с Кариночкой и Анджеем. Кариночка отобрала у меня обручальное кольцо; Анджей с этого посмеялся и сообщил, что я теперь "соломенный вдовец".

### 11:30

Мы прямо в палате поели бутерброды и термос. Эти бутерброды были заботливо приготовлены Кариночкой на всякий случай. Так что, пользуясь случаем подчёркиваю заботливость и предусмотрительность Кариночки.

### 11:45

К больнице подъехали на машине тёща, Катя и Алинка. Я провёл к ним Кариночку, а они выдали мне сумку с водой, печеньками, а также забытыми мною дома зарядкой для ноутбука и мышкой. Также они выдали мне костыли и полотенце (а я про это вообще не подумал, когда собирался).

Розетки, как оказалось, есть только над кроватью пациента. Пришлось:
1. Включиться туда
2. Немного подвинуть столик.

Медсёстры не выказали никаких возражений.

### 12:25

Принесли обед:

![04-dinner.jpg](04-dinner.jpg)

- В кружке находится клюквенный компот, разбавленный раз в 10
- Суп - вкусный (рис, картошка, морковка, соль. В супе был жир, но не было кусочков мяса)
- Пюре и куриная голяшка - средненькие
- Капуста - свежая и несолёная

### 13:00

Закончил обедать и сходил в туалет:

![05-tualet.jpg](05-tualet.jpg)

### 13:30

Медсестра принесла мне, как она выразилась, "sprzęt do operacji" (переводится как "оборудование к операции").

![07-sprzet-do-operacji.jpg](07-sprzet-do-operacji.jpg)

- Первая баночка с красной жидкостью - это жидкое мыло; я должен помыться им сегодня вечером
- Вторая баночка с красной жидкостью - это такое же жидкое мыло; я должен помыться им завтра в 7 часов утра.
- Третья баночка (которая с голубой жидкостью) - это раствор для полоскания рта; я должен пополоскать его завтра после мытья
- Тёмная ткань - это трусы, голубая ткань - это рубашка. Я должен их одеть после утреннего мытья

После всего я должен прийти в палату и куковать в палате до 12:30. А вот в 12:30 для меня запланирована операция.

### 16:15

Работал.

К Анджею пришло трое родственников: сын Лукаш (37 лет), а также пара (мужчина и женщина) где-то по 45 лет.

### 16:40

Ужинал:

![06-supper.jpg](06-supper.jpg)

- В чашке - несладкий чай.
- На хлебе - что-то похожее на паштет
- В пластиковой упаковке - фруктовое желе

### 18:00

Работал.

### 20:50

Писал дневник и попутно трындел с Анджеем. Узнал от него слово "stolec". Корректный перевод для этого слова "стул", но не тот стул на котором сидят, а тот стул, который какашки.

### 21:20

К нам в палату принесли третьего человека: пожилой мужчина лет 60-ти, живёт с мамой. Упал дома, сломал ногу (бедренную кость). Его привезли по скорой помощи, и похоже сегодня же заберут на операцию.

Зовут его "Бронислав".

### 22:00

Я поужинал. Еды мне немного не хватило, поэтому я съел ещё пачку печенья (заботливо привезённого Кариночкой) и выпил воды.

### 23:00

Я сходил в больничный душ и помылся. Та красная жидкость оказалась вполне терпимой.

## День второй (2024-11-12)

### 05:30

Я проснулся от того, что в палату пришла медсестра, включила свет и крикнула "пан Анджей, подъём!". Оказалось, что согласно тамошним порядкам, все люди должны помыться с утречка. Для "помыться" есть три варианта:
- Вариант 1: если ты полностью здоров (как я в то время), то ты можешь своими ногами пойти в душевую кабину (она в санузле) и там помыться.
- Вариант 2: если ты неходячий, то медсестра ставит рядом с кроватью миску тёплой воды и тряпочку. Твоя задача - своими руками взять эту тряпочку, мочить в тёплой воде и обтирать себе все места, которые хочешь помыть.
- Вариант 3: если ты ещё и тряпочку взять не можешь, то медсестра тебя помоет сама.

Я в то время ещё не пошёл в душ, а продолжил спать.

### 06:30

Я проснулся, пошёл в душ. Также я у себя почувствовал насморк; как приличный человек, я пошёл на ресепшн медсестёр и объявил им об этом. 

### 06:50

Я поднялся, умылся, оделся (в больничную рубашку и трусы) и надел линзы: очки меня заставят снять, а вот с линзами я смогу вокруг смотреть - вот так я рассчитывал.

### 07:30

Врачебный обход. Врачи во время обхода спросили "ты Oleksandr и у тебя насморк, верно?". Я подтвердил. Врачи сказали "ничего страшного, не будем отменять операцию". И потом сказали "готовься, ты сегодня второй в очереди на операцию; первую операцию начнём где-то в 8:30, а потом, примерно в 11:30, возьмёмся за тебя".

### 08:15

Я пописал дневник, а потом собрался немного поработать. Также в больнице принесли завтрак, но мне не дали вообще ничего - мне нельзя, ведь скоро операция.

Внезапно в палату вбежала медсестра и сказала: "пан Олександр, готовься: пойдёшь на операцию через 15 минут. У того человека, которого должны были оперировать перед тобой, поднялось давление, и для него операцию отменили (или перенесли - я толком не понял)".

Мне побрили левое бедро (я не понял зачем) и правое колено. На правой ноге маркером нарисовали крестик (чтобы врач не перепутал, какую ногу оперировать):

![10-my-legs-before-operation.jpg](10-my-legs-before-operation.jpg)

### 08:30

Пришёл врач с каталкой. Положил на каталку меня, и ещё раз переспросил, есть ли у меня на теле что-то дополнительное. Я задумался, говорить ли про контактные линзы, и уже когда мы проезжали на каталке мимо медсестринского ресепшна, я признался.

Врач не поленился сходить обратно в палату, взять мою косметичку и принести мне. Я снял линзы, положил их в косметичку, врач отнёс её в палату, и мы поехали дальше. Это всё было без малейшего выражения злости: ни закатывания глаз, ни вздохов - ничего не было. Только терпеливое: "у пана есть контейнер для линз? Я принесу? Он в тумбочке?"

### 08:40

Я приехал в комнату, где было 4 человека (вероятно, интерны). В этой комнате ко мне подошёл человек, сказал "я буду вашим анестезиологом" и рассказал, что планирует мне поставить спинальную анестезию. Это такой вид анестезии, когда мне колют укол где-то в спинной мозг (или возле него?), и я не чувствую всё тело ниже пояса.

Сама комната, как я предполагаю, является предоперационной, потому что туда каждые 5 минут привозили на каталке какого-то человека, каждый раз разного, его опрашивали, ставили ему капельницу, и увозили на операцию. Было парочку человек из онкологического.

### 09:10

Я лежал, скучал, и подмерзал (в той комнате прохладно; по ощущениям где-то +18). Мне было скучновато, но деваться было некуда; в руке уже была капельница (вроде бы противобактериальная).

Периодически в комнату заходил мой анестезиолог. Интерны вопросительно смотрели на него, но он качал головой, и уходил.

### 09:20

Зашёл мой анестезиолог, и он уже не качал головой, а кивнул. Подошёл ко мне, сказал "сейчас я поставлю тебе анестезию, и ноги уже не будут мёрзнуть, а будут ощущаться тёплыми". Он добавил что-то в капельницу, и действительно ощущение холода в ногах пропало.

### 09:30

Анестезиолог спросил: "нервничаешь?". Я ответил: "немного". Анестезиолог сказал "ну тогда тебе ещё и успокоительного добавим". Через несколько минут после добавления успокоительного я вырубился.

### 12:00

Я открыл глаза в комнате, похожей на предыдущую, но немного другой. Кто-то (не помню, был это мой анестезиолог или нет) сказал: "Всё, операция уже сделана". Через время меня привезли на каталке в мою палату.

Верхняя половина тела у меня работала, а нижнюю половину я не чувствовал. Поэтому верхнюю половину я перетащил с кроватки на кровать самостоятельно, а ноги мне помогли перенести медсёстры.

### 12:30

Был обед. Меня покормили супом. Остальную часть обеда мне, по словам медсестры, нельзя. Суп с кусочками солёного огурца.

Я смог пошевелить пальцами (только левой ногой, и только чуть-чуть). Всё остальное - на ощупь тёплое, но абсолютно не ощущаемое.

### 12:45

Пришёл доктор, который меня оперировал (Adam Krzywda) и сказал, что операция пошла по плану. Он даже смог не отрезать повреждённую часть мениска, а сшить эту часть. Также Адам сказал, что, вероятно, завтра меня выпишут.

На все мои вопросы (мол, "когда на контроль", "какие лекарства пить после выписки" и тд) доктор отвечал "в выписке будет написано". Также доктор объяснил, как я должен заиметь ортез:
- доктор мне выдал визитку специализированного магазина медтехники (sklep medyczny "samo zdrowie"; адрес = Wałbrzych, Aleja Wyzwolenia, 19)
- доктор мне выдал бумажку с описанием ортеза, который мне нужен. Самое главное на бумажке - это код ортеза: H.03.03
- доктор рассказал мне, что NFZ финансирует 90% от ортеза, а остальные 10% я должен оплатить сам.

Я сразу же позвонил по указанному телефону и заказал ортез. Мне ответили, что его привезут прямо в больницу (спросили у меня номер палаты) завтра до 10:00.

### 14:00

Я смог пошевелить пальцами.

Меня заставляли лежать и запрещали даже голову поднимать (кроме как на "съесть суп").

### 16:00

Пришла боль в колене - точь-в-точь в том месте, на которого я жаловался врачам при осмотрах. Кстати, я придумал, как описАть это место. В общем, воспринимайте: это "внутренняя боковая связка" с этого рисунка: https://kras-ortoped.ru/img/article/translit-53366-1.jpg.

### 16:30

Ужин:

![08-supper-day-2.jpg](08-supper-day-2.jpg)

Анджею на ужин на хлеб с маслом положили что-то похожее на вареную колбасу. А вот мне медсестра это не положила, потому что "ты после операции".

Я съел из ужина всё, кроме коробочки с джемом. Джем решил съесть попозже и запить своей водой, потому что:
1. Ужин в 16:30 - это для меня непривычно рано
2. У меня не было ложки, и я собирался её попросить.

### 17:30

Мне вкололи в живот укол przeciwzakrzepowy. Это слово означает "уменьшающий свёртывание крови". Его колют в живот всем, у кого была операция.

### 19:00

Вернулась чувствительность ног. Остались бесчувственными только половые органы.

### 23:00

Трындел с Анджеем. Попутно заговорили о приготовлении мяса в случае, когда оно не покупное, а когда оно добытое из собственноручно выращенной и зарезанной свиньи. Мне бросилось в глаза, что поляки (как минимум, мама Анджея) сильно увлекаются стеклянными банками:
- то, чем набивают колбасу, кладут в стеклянные банки
- куски пожаренного мяса кладут в стеклянные банки
- Сальтисон кладут в стеклянные банки
- Даже готовую колбасу распаривают, чтобы легко гнулась, и сворачивают кольцами в стеклянных банках.

## День третий (2024-11-13)

### 05:30

Это была очень тяжёлая ночь
- Нога болит (не сильно, но ощутимо; чтобы вы понимали силу ощущений - примерно как максимальный уровень боли горла при простуде)
- Спина отлежана
- Перевернуться на бок или на живот (а я привык спать именно так) не могу: нога не позволяет.
- В итоге я засыпал на полчаса, потом просыпался, и так всю ночь.

### 06:00

Медсестра пришла и раздала всем миски с тёплой водой для умывания. Я тряпочкой обмыл лицо, а остальные места (например, интимные) решил не мыть: уже сегодня буду дома, следовательно смогу сходить в душ.

### 07:00

Вот так выглядит моя нога:

![09-my-leg.jpg](09-my-leg.jpg)

На фотке видно:
- Белую тряпочку, которой обмотана нога. Это не бинт, привычный нам, это более плотная и крепкая тряпочка.
- Скотч зелёного цвета, который обматывает колено. Предполагаю, он используется для того, чтобы сделать водонепроницаемую повязку.
- Большое кол-во какой-то жёлтой жидкости, которой измазана вся нога, и есть ещё следы на тряпке-подстилке.
- Пластиковая трубка дренажа, а также кровь в этой трубке. Следовательно, не зря эту трубку поставили: она действительно отводила кровь из раны (предполагаю, скорее сукровицу, чем кровь)
- Полустёршийся крестик, который показывал, на какой ноге нужно делать операцию.

### 07:30

Врачебный обход. Врачи подтвердили, что меня сегодня выписывают, и описали план действий:
- Дожидаюсь ортеза
- Обращаюсь к медсёстрам, чтобы сняли дренаж
- Выписываюсь и ухожу

### 08:00

Позавтракали.

### 09:15

Зашла какая-то дама (по виду - не медсестра и не врач), принесла мне выписку: [informacyjna-karta-leczenia.md](informacyjna-karta-leczenia.md).

### 09:30

Пришёл парень, принёс ортез. Распаковал его, одел на меня, затянул ремни. Ремни затягивать он специально старался послабше - чтобы медсестра смогла снять дренаж.

Также парень взял с меня 70 злотых (хотя по телефону мне вроде бы сказали 50 злотых; но, возможно, это я не дослышал).

### 10:30

Пришла медсестра и сняла с меня дренаж. Оказалось, что эта пластиковая трубка примерно на 5 см была внутри тела. Когда медсестра её вынимала, она предупредила, что сейчас может немного попечь, и была права: боль жгучая.

Любопытно, что ноге сразу же стало лучше: похоже, что дренаж добавлял страданий ноге.

### 11:00

Я попробовал лечь на живот, но у меня не получилось. Мимо палаты проходил здоровенный бородатый мужик - глава команды реабилитологов. 

Ах да! Я ж вам не рассказал. Дело в том, что каждый день в наше отделение ортопедии приходят реабилитологи и занимаются с больными. Например, Анджея они заставляют ходить на костылях в быстром темпе.

Так вот, этот глава команды посмотрел на мои потуги лечь на живот, поднял бровь и прошёл мимо. Но потом через минуту он вернулся, расспросил у меня, после какой операции я лежу, и сказал "давай я тебе затяну ортез". И затянул.

После этого сказал мне вставать с кровати, брать костыли, и заставил меня выйти из палаты и немного походить:
- Исходное положение - стою на здоровой ноге
- Выставляю костыли вперёд и опираюсь на них всей силой
- Выставляю к костылям больную ногу. Переношу на неё около 5% веса тела - просто для того, чтобы она не болталась.
- Переношу к костылям здоровую ногу

Также глава команды посоветовал мне выполнять упражнения:
- Упражнение 1: Сижу в кровати и отжимаюсь на руках (похоже на "брусья")
- Упражнение 2: Напрягаю переднюю мышцу бедра больной ноги. Причём, как он сказал, нужно чтобы мышца была расслабленной дольше, чем напряжённой. Мне он скомандовал держать мышцу напряжённой 3 секунды, а расслабленной - 5 секунд.

Я очень благодарен этому врачу. Также я приятно поражён, что он по своей инициативе подошёл.

### 12:00

Приехала Кариночка. Я попросил её одеть меня в штаны и носки (оказалось, что ортез помещается в мои старые штаны), и сходил в туалет (т.е. уже не в "утку", а в обычный туалет для здоровых людей).

После этого я спросил у медсестёр, нужны ли от меня ещё какие-то действия перед выпиской. Медсёстры ответили, что никаких действий не надо.

После этого мы вышли из больницы, где меня ждал автомобиль с любимой тёщей.

### 13:00

Приехали домой. Я поднялся на костылях по лестнице на третий этаж. Кариночка посоветовала лайфхак:
- Когда идёшь на костылях вверх по лестнице, то сначала двигай вперёд здоровую ногу, а потом к ней переноси больную ногу, а потом костыли.
- В результате: когда ты набираешь высоту (т.е. передвигаешься на ступеньку выше), то ты используешь силу мышц не рук, а здоровой ноги.

Всё равно я довольно сильно устал - и руки, и здоровая нога.

## Выводы:
- Я приятно поражён поведением персонала больницы. Я не слышал от них ни одной грубости, и вместе с тем видел много проявлений заботы. Примеры:
  - Медсестра сама заметила, что у меня нет ложечки для джема, и принесла ложечку
  - Глава команды реабилитологов сам заметил, что у меня плохо затянутый ортез
- Информационная прозрачность, на мой взгляд, на приемлемом уровне. Да, доктор говорил: "всё будет расписано в выписке", но ведь оно действительно расписано.
- Лечиться в Польше, на мой взгляд, вполне можно.

Недостатки больницы:
- Розетки есть только над кроватью (неудобно)
- Вай-фай отвратный

## Что со мной сейчас (под конец третьего дня)

- Хожу на костылях
- Круглосуточно на ноге одет ортез, который позволяет настраивать угол сгибания колена:
  - От 0 до 2 недель после операции - можно сгибать ногу на угол до 30 градусов
  - От 2 до 4 недель - на угол до 60 градусов
  - От 4 до 6 недель - на угол до 90 градусов
  - До 3 месяцев - запрещено сгибать ногу на угол 120 градусов и более
  - До 6 месяцев - запрещено упражнение "приседания" с использованием больной ноги
- Спать могу и на боку, и на животе, т.е. со сном проблем нет
- Раз в два дня должна быть перевязка (снять пластырь - протереть рану антисептиком - одеть пластырь)
- Через 2 недели надо сделать снятие швов. Для этого в больницу ехать не надо, а надо обратиться либо к медсестре, либо к семейному врачу.
- Через 2 месяца нужно прийти в poradnia ortopedyczna на контрольный осмотр (заметка для себя - постараюсь на этот осмотр попасть к тому же доктору, который делал операцию).

Вот так выглядит нога во время первой перевязки (перевязка произошла дома, на следующий день после выписки):

![11-my-leg-without-ortez.jpg](11-my-leg-without-ortez.jpg)

Как видим, внешне есть только две дырочки диаметром по 1 см каждая.

Синяк пониже - это не следствие операции, это я долбанулся полгода назад (мениск был надорван ещё раньше).